%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : peuples.tex
% 	Modif : sam. 01 févr. 2014 00:12
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Présentation de quelques peuples}

\citation{\propre{César}{Jules}}{Horum omnium fortissimi sunt Belgae}{De tous les peuples [de la Gaule], les Belges sont les plus braves}

\section{Informations générales}
Dans ce chapitre, je vais vous présenter les peuples qui ont eu le plus d'influence dans ce qui a contribué à façonner ma façon de voir le monde.
Je vais essayer de vous les présenter, dans un ordre le plus chronologique possible.
Pour certains, je ne parlerai que d'une courte période de leur histoire, celle qui m'intéresse.
Pour d'autres, je vous parlerai de la totalité de leur histoire.
Comme d'habitude, si j'omets certains périodes, ce n'est pas du mépris ou autre, mais un besoin de concision.
Je ne voudrais pas inciter un éventuel lecteur à ne pas s'intéresser à des périodes que je n'approfondis pas.

Comment ?
Un seul chapitre pour tous les peuples ?
Chaque peuple n'aurait-il pas mérité un chapitre entier à lui tout seul ?
Non.
Je ne fais pas un culte des ancêtres.
Ce que chaque peuple m'a apporté, j'en parle dans la partie adéquate.
Ici, je ne fais qu'une présentation rapide pour éviter de trop digresser quand je parle des sujets importants.

\section{Le premier peuple : les Proto-Indo-Européens}
Ce n'est pas, à proprement parler, le premier peuple de l'histoire du monde.
Il y a eu d'autres peuples avant.
Mais d'abord, il me fallait un titre pour ma section.
Ensuite, si je sais qu'il y a eu d'autres peuples avant, leur identification est encore plus complexe.
Donc, pour ce qui est des peuples qui ont existé avant, je ne sais rien d'eux en tant que peuple.

Leur identification est très floue.
Trois points les définissent.
Deux ne sont analysables qu'en comparant leur évolution dans les peuples qui en descendent.
Le troisième n'est analysable que par l'archéologie.
Les sources sont donc de seconde main, mais les analyses sont assez poussées.

L'idée des Proto-Indo-Européens est très récente.
Elle date de la colonisation de l'\propre[y]{x}{Inde} par les Anglais.
Un magistrat Anglais en Inde, \propre[y]{Williams}{Jones} qui a remarqué le premier un lien entre certaines langues classiques.
Il a vu que le \Index{sanscrit}, le \Index{grec classique}, le \Index{latin} et le \Index{perse avestique} avaient trop de similitudes pour que ce soit le fruit du hazard.
Pour être complet, il faut rappeler que le jésuite Français \propre[y]{Gaston-Laurent}{Cœurdoux} avait remarqué des similitudes entre le \Index{sanscrit} et les anciennes langues \Index{indo-européen}nes vingt ans avant.
Mais comme son travail a été oublié et qu'il n'a connu la postérité qu'au \siecle{xix} siècle, en plus sous un autre nom, l'abbé Dubois s'étant approprié son œuvre, ce n'est pas lui qui a fait avancer la recherche.
Les linguistes sont donc les premiers à avoir trouvé une origine commune entre les peuples Européens et les peuples Indiens.

Un point important : la linguistique a beaucoup évolué depuis ces remarques.
La ressemblance entre les mots ne suffit pas à affirmer une paternité commune des langues.
Des mots peuvent avoir été empruntés à une autre langue.
Par exemple, le mot «~tomate~» ressemble beaucoup à l'aztèque «~tomatl~».
Ce n'est pas parce que le français et l'aztèque ont des origines communes, c'est parce qu'en important le fruit, ils ont aussi importé le mot qui le désigne.
De même, pour des raisons statistiques, deux langues fondamentalement différentes peuvent avoir des mots qui se ressemblent.
Si les langues sont considérées comme ayant une origine commune, c'est qu'il y a beaucoup d'analyses qui concordent.
Entre le français et l'anglais, il est possible de noter l'origine commune de certains mots.
Par exemple, un changement habituel dans la prononciation, est le changement du «~p~» en «~f~».
Le français a gardé le «~p~» alors que l'anglais l'a remplacé par le «~f~».
À l'inverse, l'anglais a conservé le «~w~» alors que le français l'a remplacé par un «~g~».
Une simplification du français à consisté à perdre un «~s~» que l'anglais à conservé.
La perte du «~s~» en français est simple à remarqué lorsqu'un accent circonflexe est ajouté sur la lettre la suivant.
Bon, je vais m'arrêter là, sinon, je vais en raconter des pages.
Juste un tableau récapitulatif pour illustrer mon point :

\begin{tabular}{|r|l||r|l||r|l|}
	\hline
	français P	& anglais F 	& français G&anglais W	& français \^&anglais S\\
	\hline \hline
	peu			& few 			& guêpe		& wasp 		& guêpe		& wasp \\
	\hline
	père		& father		& Guillaume	& William	& bête		& beast \\
	\hline
	pour		& for 			& guerre	& war		& fête		& feast \\
	\hline
\end{tabular}

Il est aussi possible de comparer la grammaire, mais ça risque de m'entrainer loin.
Comme le français a une grammaire latine alors que l'anglais à une grammaire germanique, c'est plus délicat.
Je voulais juste dire que la linguistique est une science et pas simplement une façon de remarquer des similitudes.
Un bon livre à ce niveau, c'est celui d'\propre[y]{André}{Martinet} : «~Des steppes aux océans~».
Il y a une partie historique agréable à lire et une partie linguistique, très complexe, dans laquelle il montre que la linguistique est une chose sérieuse. 

Aujourd'hui, le \Index{basque}, le \Index{hongrois}, le \Index{finnois}, l'\Index{estoniens} et les langues parlées par les Esquimaux sont les seules langues non indo-européennes qui sont parlées en \propre[y]{x}{Europe}.
Si vous considérez que la Turquie est en Europe, vous pouvez ajouter le truc à la liste des exceptions.
En dehors de l'Europe, les langues indo-européennes sont l'iranien, les langues parlées au nord de l'Inde et quelques langues parlées en Asie centrale, entre l'\propre[y]{x}{Inde} et l'\propre[y]{x}{Iran}. 
Bon, OK, ça fait un peu liste de courses vu comme ça, mais je trouve important de préciser les langues concernées et je n'ai pas trouvé mieux.

En entrant en scène, un autre linguiste va confirmer cette existence en changeant de sujet d'étude.
Maîtrisant une trentaine de langues à sa mort, \propre[y]{Georges}{Dumézil} était bien équipé pour lire les textes de première main.
En \Annee{1922}, il commence deux thèses sur \Emphase{l'histoire des religions} et \Emphase{la mythologie comparée}.
Jusqu'à la fin de sa vie, son sujet de recherche principal sera donc de chercher à connaître la religion pré-indo-européenne.
Pour ça, il ne s'attachera jamais aux faits isolés, mais cherchera toujours à mettre les faits en relations entre eux.
Il cherchera ce qui est commun aux religions indo-européennes (germanique, grecque, romaine, hindoue, etc.).
Deux fait sont importants pour lui.
Si une tradition est commune à toutes les religions, elle est probablement ancienne.
Si une tradition est commune à peu de religions sans que leurs membres aient de contact entre eux (par exemple les Hindous et les Germains), elle est aussi probablement ancienne.
Il a aussi comparé les religions des Indo-Européens avec les autres religions pour savoir ce que la religion des Proto-Indo-Européens avait de particulier.
Si son travail est controversé sur certains points, il a montré que, comme pour les langues, les religions indo-européennes avaient trop de points communs pour ne pas avoir de racine commune.
Pour lui, la religion des Proto-Indo-Européens était basée sur trois castes : les nobles, les religieux et les paysans.
Ce sont ces castes qui vont être intégrées à la religion chrétienne pour donner les trois ordres bien connus à partir du moyen-âge.
Si les Hindous ont une caste supplémentaire, les intouchables, ce serait lié à la façon dont les Indo-Européens auraient intégré les population locales dans leur culture en arrivant sur des territoires déjà habités.
Si son travail n'est pas forcément à prendre au pied de la lettre, je suis d'accord avec ses conclusions dans les grandes lignes.
Ce que j'ai lu de lui est assez rébarbatif, sauf «~Loki~» qui est vraiment passionnant.

Une fois que les linguistes se sont mis d'accord sur l'existence d'un peuple Pré-Indo-Européen, il fallait en savoir plus.
Ils avaient une idée de leur langue et de leur religion, mais il fallait savoir où et quand les situer.
Le problème avec la monté des nationalismes pendant une période, c'est que des idées politiques ont pris le pas sur des analyses sérieuses.
Cela a ajouté de la confusion et empêché les savants de se mettre d'accord.
Aujourd'hui, la thèse la plus communément admise est celle de \propre[y]{Marija}{Gimbutas} publiée en \Annee{1956}.
Elle s'est basée à la fois sur la linguistique et sur l'archéologie.
La linguistique ne s'est pas contentée de remarquer que les langues étaient similaires.
La linguistique a aussi comparée les langues.
Les langues les plus éloignées sont les langues parlés par les peuples qui se sont séparés le plus tôt.
En analysant la vitesse à laquelle les langues évoluent, il est possible d'avoir une estimation de la date à laquelle les peuples se sont séparés.
En étudiant les écarts de langues, un arbre se dessine, avec les langues qui ont le plus de similitudes entre elles.
En comparant cet arbre avec la situation géographique des peuples concernés, il est possible d'estimer la zone originelle du peuplement Proto-Indo-Européen.
En analysant le vocabulaire, il est aussi possible de faire des estimations.
Si toutes les langues Indo-Européennes actuelles ont un large vocabulaire d'origine Proto-Indo-Européenne pour parler des chevaux, il est possible d'imaginer qu'il connaissaient les chevaux.
Ainsi, en analysant la présence ou l'absence de certains champs lexicaux, des suppositions ont pu être faites sur leur mode de vie.
Elle a donc cherché, dans l'archéologie, ce qui pouvait correspondre à ce qui était plus ou moins attendu.
Elle a trouvé le peuple des \Index{kourgane}s au nord de la mer noire.
Le terme \Index{kourgane} peut faire peur, mais je n'y suis pour rien, c'est le terme officiel.
C'est le terme russe pour désigner un tumulus, c'est à dire un tas au dessus d'une sépulture.
Le \Index{kourgane} peut être assez gros pour faire une colline artificielle.
Le peuple qui a fait ces \Index{kourgane}s (à force de le répéter, il fera moins peur) a vécu entre les cinquièmes et troisièmes millénaires avant J.C avant de s'étendre sur l'\propre[y]{x}{Europe} et l'\propre[y]{x}{Inde}.
Ses locuteurs parlaient le Proto-Indo-Européen, ils élevaient des chevaux et maîtrisaient le cuivre.

Ce peuple Proto-Indo-Européen n'est donc pas issu d'un cerveau malade cherchant la pureté originelle  dans le but d'éliminer tout le reste.
Mais il est attesté suite à la convergence de recherches linguistiques, religieuses et archéologiques.
Même si quelques grands malades ont essayé d'adapter les conclusions pour défendre des thèses racistes.
Son avance technologique dans le domaine guerrier (le cuivre et l'élevage des chevaux) à donc permis à ce peuple de s'implanter dans des endroits déjà habités.
Il a soumis, puis exploité, des populations qui maîtrisaient déjà l'agriculture.
Il a donné naissance à des peuples dont je vais parler plus loin, pour l'instant, nous allons voyager un peu.
Il a donc surtout été à l'origine des langues qui se sont rencontrées pour donner le français.

\section{Le début de l'histoire : les Sumériens}

Comme je l'ai précisé dans la partie sur la définition de l'histoire, cela ne veut pas dire qu'avant il ne s'est rien passé.
Cela veut dire qu'avant, ce qu'il s'est passé, n'était pas écrit.
J'explique en détail l'importance de l'écriture dans la partie idoine.
Mais mon éventuel lecteur pourrait être enclin à ne pas tout lire.
Alors que je me suis fatigué à tout écrire, c'est un manque évident de considération.
Je vais donc résumer ici l'apport de l'écriture pour l'historien (pas moi, ceux qui font les recherches, je me contente de les lire).

L'écriture permet à l'historien d'interpréter plus simplement les données trouvées par l'archéologie.
Oui, je sais, c'est très résumé, mais je ne veux pas donner l'impression de radoter.
Avant l'écriture, seule l'archéologie permet d'avoir de connaissances sur ce qu'il s'est passé.
Et dans le cas des \Index{Sumérien}s, l'archéologie est muette.
C'est l'un des peuples les plus mystérieux qui soient.
Avec plus d'un demi-million de tablettes écrites retrouvées, les historiens connaissent assez bien la période.
Ils ont tellement de connaissances que cette période est mieux connues que certaines parties du moyen-âge français.
Mais avant, il n'y a que des hypothèses.
D'abord, personne ne sait d'où ils sont venus.
Lorsque l'écriture a été inventée, ils vivaient au milieu de peuples Sémites (les ancêtres des Hébreux et des Arabes).
Ils les dominaient et ont progressivement été absorbés par ces peuples.

Mais avant, c'est le flou.
Le plus gros problème, c'est la langue qu'ils parlaient.
Ils avaient une langue \Index{agglutinant}e, qui était plus proche du \Index{basque} ou du \Index{japonais} que des langues sémites.
J'explique mieux ce que ça signifie dans la partie sur les langues, mais une langue agglutinante est une langue qui possède un radical avec des suffixes et des préfixes pour le faire varier.
Un peu comme il serait possible de dire «~jeallerfutur~» au lieu de «~j'irai~».
Alors que les langues sémites sont des langues flexionnelles, c'est à dire que le radical varie, un peu comme la conjugaison du verbe «~aller~» : «~je vais, tu vas, il va, nous allons\ldots~».
Nous pouvons aussi voir la flexion du français dans certains pluriels comme «~mon cheval~», «~mes chevaux~».
Bien que ce dernier exemple soit mal choisis, je ne possède pas de cheval, j'ai toujours appris à ne pas jouer avec la nourriture.
Le français est une langue flexionnelle à tendance agglutinante, mais les langues \Index{sémite}s et \Index{sumérienne}s sont vraiment distinctes.
Il n'y a aucune trace d'eux, ni aucun peuple actuel dont la langue qui pourrait avoir une origine commune.

Personne ne sait d'où ils sont venus, ni quand il sont venus.
La seule hypothèse que j'ai vue, que je trouve crédible est qu'ils sont venus avec la montée des eaux.
Entre \Nombre{13000} et \Nombre{4000} avant JC, le niveau des eaux a monté de 90 mètres.
Cela est bien suffisant pour inonder une civilisation au point de l'obliger à partir net enfouir les traces de son ancien habitat.
Cela pourrait expliquer pourquoi aucune fouille archéologique n'a donné de résultat intéressant : si leurs anciens habitats sont sous l'eau, les fouilles sont difficiles à mener.
Surtout si aucun n'indice ne donne d'indication sur l'endroit à chercher.

Une raison de cette supposition est dans les textes qu'ils ont légués.
Vous avez probablement entendu parler de l'arche de Noé qui est une histoire de l'ancien testament de la \propre[y]{x}{Bible}.
Cette histoire a été inspirée de textes plus anciens qui ont été trouvés dans les tablettes écrites en sumérien.
Une montée des eaux brutale qui a obligé un peuple à fuir sa terre natale peut être assez traumatisante pour que ce peuple le grave dans sa mémoire.
La façon que les peuples avaient de graver les évènements dans leur mémoire était à travers des récits.
Le récit de \propre[y]{x}{Gilgamesh}, qui relate cette histoire, pourrait bien être la trace de cet évènement.
C'est une possibilité qui me semble intéressante et je n'ai rien vu d'autre, je la garderai donc.

Pour résumer.
Les Sumériens sont partis d'un endroit qui est actuellement sous le niveau de la mer.
Ils sont arrivés parmi des peuples Sémites, certains nomades, d'autres sédentaires.
Ils les ont dominés.
Ils ont inventé l'écriture sur place vers \Annee{3300} avant JC.
Puis, ils ont été assimilés par les peuples Sémites sédentaires.
Il est possible que vers \Annee{2000} avant JC leur langue vivante se soit éteinte, puis conservée comme langue classique par les Sémites qui les ont assimilés.
Cette langue a disparu vers le \siecle{i} siècle avant JC lorsque ceux qui les peuples Sémites qui les ont assimilés ont perdu leur influence.
C'est un peuple dont les origines sont, comme vous pouvez le voir, particulièrement mal connues.

Personne ne sait d'où ils sont venus, mais lorsqu'ils se sont établis, ils sont restés sur place.
Leur domaine était la \propre[y]{x}{Mésopotamie}.
Ce terme veut dire «~entre deux eaux~» et désigne la partie située entre deux fleuves bien déterminés : le \Index{Tigre} et l'\Index{Euphrate}.
En gros, c'est une bande de \Unite{250}{km} de large qui va du nord du Golf Persique vers le nord-est sur \Unite{1000}{km}.
C'est la majeur partie de ce qui est actuellement l'\propre[y]{x}{Iraq}.
Les Mésopotamiens ont eu deux préoccupations principales.
La première était l'eau : leur agriculture était basée sur un système d'irrigation très complexe.
La seconde préoccupation venait des nomades qui cherchaient régulièrement à piller les récoltes.

Comme je l'ai écrit au dessus, ils nous ont légué l'écriture, ce qui, en soit, n'est pas rien.
Imaginez que sans l'écriture, je ne pourrais même pas me raconter cette histoire.
Ensuite, ils ont inspiré certains récits de la \Index{Bible} qui a eu une grande influence sur la construction de notre société.
Enfin, ce qui est moins connu, c'est qu'une partie de leur observation du ciel est venue jusqu'à nous.
Ils sont à la base des racines notre division zodiacale.
Si je méprise tout média actuel qui contient un horoscope, je ne méprise pas l'astrologie Babylonienne.
Je sais faire la part des choses.
J'explique, dans la partie sur l'histoire de la science, l'importance de l'astrologie dans la façon de comprendre le monde.
Alors que les horoscopes donnés dans les médias actuels n'ont aucun rapport avec la moindre observation du ciel.
Pour en revenir aux Sumériens, si les arcs et minutes de nos unités sont en base soixante (il y a soixante seconde dans un degré, soixante secondes dans une minute), c'est aussi de leur fait.
Il ne faut pas y chercher une complexification perverse, mais une simplification.
La base dix n'est plus simple à manipuler que la base soixante que depuis les décimales.
Avant, quand seuls les entiers étaient connus, la base soixante était plus simple.
La raison est que soixante peut être divisé par 2, 3, 4, 5 et 6 (et donc aussi par 10, 12, 15, 20 et 30).
Avouez que quand vous faite une division, il est plus simple de tomber sur un nombre entier.

\section{Un ensemble de peuples qui ont permis la transition : les Akkadiens}

Les Akkadiens sont les Sémites qui ont intégré, puis assimilé, les Sumériens.
Ils ont donc été très influencés par les Sumériens (tout en les influençant, comme l'écriture est apparue quand ils cohabitaient déjà, il est très dur de savoir qui est à l'origine de certaines idées).
Ils peuvent être considérés comme leurs descendants spirituels.
Ils sont attestés depuis le milieu du quatrième millénaire (ben oui, avec l'invention de l'écriture).
Ils tombent dans l'oubli vers le \siecle{i} siècle avant JC.

Pendant leur période de gloire, ils ont dominé le moyen orient.
Ce qui leur a permis de servir de transition dans la transmission de l'écriture et des récits bibliques.
Il est surprenant de constater que ces peuples qui ont eu tant d'influence à leur époque n'aient servi que de transition pour ma culture.
Parce qu'il ne faut pas minimiser leurs capacités.

Les plus connus d'entre eux, les Babyloniens, ne se sont pas contentés de dominer militairement leur zone d'influence.
Ils ont inventé l'alphabet syllabique à partir des idéogrammes sumériens.
Mais cet alphabet n'est pas venu jusqu'à nous, c'est un autre peuple qui a créé l'alphabet syllabique dont est dérivé l'alphabet que nous utilisons.
Ils ont inventé le zéro vers \Annee{200} avant JC, malheureusement, cette invention n'est pas parvenue jusqu'à nous.
L'invention plus tardive qui est parvenue jusqu'à nous s'est faite par un autre peuple.
J'en parlerai plus loin, je ne dévoile pas encore ce peuple pour ne pas casser le suspense.
De même, ils ont rédigé un code de loi très évolué et très moderne, le code de \propre[y]{x}{Hammurabi} vers \Annee{1750} avant JC.
Ce code est mal nommé.
Il donne l'impression d'être un ensemble d'articles de lois.
Mais il est préférable de le voir comme une jurisprudence.
Le roi montrant la façon dont il a jugé des problèmes de façon à inspirer ses successeurs s'il doivent juger des cas similaires.
Cette jurisprudence n'est pas venue jusqu'à nous elle non plus, elle est tombée dans l'oubli.
L'une des sept merveilles du monde élues par les Grecs, les jardins suspendus de Babylone ne sont pas non plus venus jusqu'à nous. 
S'ils ne nous ont rien légué de leur cru, ils étaient donc quand même un grand peuple.


